\section{Produkte und Coprodukte}

%%%%%%%%%%%
\subsection{Für allgemeine Kategorien}
%%%%%%%%%%%

Anders als im Titel erwähnt werde ich in diesem Abschnitt keine Coprodukte erwähnen -- es gelten einfach die dualen Aussagen.

Sei $\mathcal C$ eine Kategorie, $(Y_i)_{i\in I}$ eine Familie von Objekten und es existiere ein Produkt $\prod_i Y_i := \prod_{i\in I} Y_i$ mit Projektionen $\pi_j : \prod_i Y_i \to Y_j$.

\begin{prop} Die Projektionen sind Epis.
\end{prop}

Sei $X\in \mathcal C$ und $f_i : X \to Y_i$ Pfeile. Nach der UniE des Produktes wird ein eindeutiger Pfeil $X \to \prod_i Y_i$ induziert, den ich mit $\fork_i f_i$ bezeichne, sodass für alle $i\in I$ gilt: $f_i = \pi_j . \fork_i f_i$. Alternativ kann man auch $\fork(f_1,...,f_n)$ schreiben.

Im Falle von Coprodukten schreibt man $\join_i f_i$ bzw. $\join(f_1,...,f_n)$.

\begin{prop} Sei $u : W \to X$ ein Pfeil. Dann gilt $(\prod_i f_i) . u = \prod (f_i . u): W \to \prod_i Y_i$.
\end{prop}

% TODO: alles für summen

%%%%%%%%%%%
\subsection{In Abelschen Kategorien}
%%%%%%%%%%%

Sei nun $\mathcal A$ eine abelsche Kategorie, $X,X_1,..X_n$ sowie $Y,Y_1,..Y_n$ Objekte und $f_i : X_i \to Y_i$ (für $i = 1,..n$) Pfeile.
Für die direkten Summen $\bigoplus_i X_i$ bzw. $\bigoplus_i Y_i$ bezeichne die Inklusionen und Projektionen mit $\iota^X_j : X_j \to \bigoplus_i X_i$ und $\pi^X_j : \bigoplus_i X_i \to X_j$ bzw. $\iota^Y_j : Y_j \to \bigoplus_i Y_i$ und $\pi^Y_j : \bigoplus_i Y_i \to Y_j$.

\begin{prop} Die $f_i$ induzieren eindeutig einen Pfeil $\para_i f_i : \bigoplus_i X_i \to \bigoplus_i Y_i$ mit $f_j = \pi^Y_j . \para_i f_i . \iota^X_j$ für alle $j$.
\end{prop}

\begin{prop} Sind die $f_i$ Monos, Epis oder Isos, so entsprechend auch $\para_i f_i$.
\end{prop}

%%%%%%%%%%%
\subsection{Fork, Join, Parallel}
%%%%%%%%%%%

%TODO. Namenswahl erklären

Fork, Join und Par(allel) von Pfeilen hängen wie folgt zusammen:

\begin{prop}
Seien mit $f_i : V\to W_i, g_i : W_i \to X_i, h_i : X_i \to Y_i, k : Y_i \to Z$ für $i=1,...,n$ Pfeile bezeichnet.
Es gelten
\begin{enumerate}
\item $\fork(g_1.f_1,...) = \para(g_1,...).\fork(f_1,...)$
\item $\para(h_1.g_1,...) = \para(h_1,...).\para(g_1,...)$
\item $\join(k_1.h_1,...) = \join(k_1,...).\para(h_1,...)$
\end{enumerate}
\end{prop}
